% This is a draft. 2013.06.20

% Preambule %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[A5,12pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,
          tmargin = 1.5cm,
          bmargin = 1.5cm,
          lmargin = 1.7cm,
          rmargin = 1.7cm }
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{ « Avoir du cachet » Analyse et datation d'artefacts archéologiques : R
        et les cachets circulaires hittites}

\author{Néhémie Strupler}

\maketitle\thispagestyle{empty}

\baselineskip = 20pt


%\section{Cachet} 
Bonjour. Cette présentation montre comment R peut être utilisé dans les sciences
historiques et en particulier en archéologie. Pour traiter des corpus qui sont
toujours plus vastes -- cela est dû aux découvertes continues d'objets
archéologiques -- le traitement statistique des données est devenu
indispensable.  J'aborderai  un problème commun aux sciences historiques, la
datation d'objet archéologiques grâce à  des analyses multidimensionnelles.

Tout d'abord un petit mot sur le contexte. Le corpus étudié provient de le
civilisation hittite, qui est apparue en Anatolie centrale entre 1600 et 1200
av. n.è. L'empire hittite appartient aux grands empires du Proche-Orient dont
les pays rivaux étaient la Babylonie, le Mittani ou encore l'Égypte. Les
hittites sont fameux grâce à la bataille de Qadesh où ils ont affronté l'armée
égyptienne de Ramsès II (en Syrie, proche de la ville actuellement assiégée de
Homs).

Les objets analysés sont les sceaux produits par la civilisation hittite. Les
sceaux ou cachets  (en haut à gauche deux exemples de bagues-sceaux)  servent à
sceller / cacheter, c'est à dire, attester l'authenticité et contrôler
l'ouverture d'objets. Les cachets étaient appliqués sur de l'argile fraiche
qui une fois séchée devait être briser pour permettre l'accès à l'objet.
 
Tous les cachets circulaires -- ici une empreinte fixée à l'origine à un nœud de
ficelle -- ont été réalisés selon le même modèle avec une plage centrale et des
bordures circulaires. La plage centrale se compose d'une inscription en écriture
hiéroglyphique mentionnant  le nom (ici, Halpaziti) et souvent le titre du
propriétaire (ici, Scribe) accompagnée de divers motifs. Les bordures
circulaires sont garnies de hiéroglyphes, de représentations humaines ou bien de
motifs décoratifs. 

D'après les données archéologiques seule une petite partie des sceaux est
directement  datée
(ici en trois classes de gauche à droite Ancien - Moyen - Récent) mais la
majorité n'a pas de datation connue. Le but de l'étude est de rechercher la corrélation
des variables avec la variable datation. Les données ont été analysées avec la
librairie FactoMineR, les inscriptions incorporées avec la fonction
\textit{textual}. Trois types d'analyses ont été effectuées : une Analyse en
Composantes Principales (ACP), une Analyse des Correspondances Multiples (ACM) et une
Analyse Factorielle multiple. (AFM)

\section{Analyse en Composantes Principales (ACP)}


Les deux composantes principales représentent 69 \% de l'inertie totale : une
structure significative des données. A droite  les ellipses de confiance (0.95)
de la variable illustrative datation  sont significativement différentes (en
rouge, ancien / en vert, moyen / en bleu, récent / en Noir, inconnu).  Le
graphique met également en valeur un groupe de sceaux de la période récente au
milieu des sceaux datés de la période ancienne. On observe à la pointe de la
flèche une tache bleue sur du rouge.

Un coup d'œil sur ces sceaux confirme la tendance -- 1ère colonnes  sceaux
anciens / 2ème colonnes  sceaux récent de type standard / 3ème et 4ème le groupe
identifié plus ancien. Visiblement on a là une volonté à la période récente de
reprendre des canons de la période ancienne : c'est un acte idéologique. Ceci
est un fait qui est resté inaperçu : sans Analyses en Composantes Principales
c'est un phénomène qui ne saute pas aux yeux entre 1000 individus. Ou bien ?


Les variables quantitatives sont également bien corrélées  avec deux autres
variables qualitatives. A gauche, la surface des impressions, plane ou convexe
est opposée le long du premier axe tout comme la décoration des bordures
circulaires (graphique à droite) . Un phénomène sans aucun doute à attribuer à
l'évolution du matériel. Cependant l'analyse en composantes principales ne
distingue pas clairement des groupes et on va poursuivre l'étude avec une
Analyse des Correspondances Multiples.



\section{Analyse des Correspondances Multiples (ACM)}

Pour l'analyse des Correspondances Multiples, le nuage de points ressemble à une
parabole. L'axe principale oppose les cachets circulaires aux décors ornementaux
aux cachets circulaires sans plage extérieure. L'analyse des Correspondances
Multiples permet de caractériser des groupes et d'étudier leur corrélation
notamment par l'étude de la présence/absence de symboles.

L'absence/présence du symbole L440-VITA est corrélée avec la présence/absence du
symbole Cupule. Elle s'oppose à la présence/absence des symboles griffon et
rosette. L'Analyse des Correspondances Multiples permet d'opposer des groupes de
sceaux aux décors similaires qui ont sont également influencés par l'évolution
du matériel.




Enfin l'Analyse Factorielle Multiple permet  d'exprimer une bonne inertie 24\%.
Désormais  la variable illustrative Datation (rouge/vert/bleu) forme  trois
groupes qui se distinguent clairement  les uns des autres : il n'y a plus de
"tache bleu au milieu du rouge". L'Analyse Factoriel Multiple permet d'attribuer
une date probable pour les points dont on ne connait pas la datation (en noir). 
 
 
L'un des points les plus importants que permet de relever l'Analyse Factorielle
Multiple, c'est l'évolution de l'organisation des hiéroglyphes. On oppose à
gauche les modalités où les signes sont moins structurés, à  l'organisation
rigide à droite. C'est une évolution qui est à mettre en parallèle avec
l'évolution de l'écriture et une meilleure codification des règles d'usage.

\section*{Conclusion :}

L'analyse d'un vaste   corpus permet de soulever différentes problématiques et
de regarder comment la variable datation est corrélée à d'autres variables et
comment attribuer une date à un groupe. L'Analyse en Composantes principales a
permis de dégager un groupe qui ne suit pas l'évolution générale: phénomène qui
se rencontre dans d'autres catégorie d'objet qui représente sans aucun doute un
acte idéologique. 

L'ACM et l'AFM permettent d'étudier les catégories et de faire un nouveau pas
pour comprendre la corrélation entre les différents symboles. Désormais, il
est possible de voir quelles symboles sont corrélés et quelle est leur évolution
dans le temps. 



\end{document}
